\section{Drucksystem}
\frame{
  \frametitle{Drucksystem}
  \begin{itemize}
	\item Verschiedene Ansätze
		\begin{itemize}
		\item BSD-System
		\item System V
		\item CUPS (http://www.cups.org/documentation.html)
		\end{itemize}
	\item CUPS versucht beide Ansätze zu kombinieren 
  \end{itemize}
}

\subsection{Anforderungen}
\frame{
  \frametitle{Anforderungen lokal}
  \begin{itemize}
	\item Lokaler Drucker soll funktionieren
		\begin{itemize}
		\item Parallel
		\item USB
		\item Seriell
		\item Irda
		\item Bluetooth
		\end{itemize}
	\item Am besten alles annehmen
  \end{itemize}
}


\frame{
  \frametitle{Anforderungen Netz}
  \begin{itemize}
        \item Drucker im Netz soll verwendbar sein
                \begin{itemize}
                \item Ethernet-Drucker
                \item Lokale Drucker an anderen LINUX/UNIX/MAC-Systemen
                \item Lokale Drucker an Windows-Systemen
                \end{itemize}
  \end{itemize}
}


\frame{
  \frametitle{Grundlagen}
  \begin{itemize}
	\item Filtersystem
		\begin{itemize}
		\item Am Anfang das Dokument
		\item Am Ende das device (/dev/lp0 = parallele Schnittstelle)
		\end{itemize}
	\item Druckkommando: lpr (Line Printer)
	\item Standardrucker: lp
		\begin{itemize}
		\item \texttt{lpr $<$textdatei$>$}
		\item \texttt{lpr -Plp  $<$textdatei$>$}
		\item \texttt{export PRINTER=lp}
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}



\section{BSD }
\frame{
  \frametitle{BSD /etc/printcap}
  \begin{itemize}
	\item Konfigurationsdatei
		\begin{itemize}
		\item man printcap
		\item wird bei jedem Aufruf neu gelesen (dynamische Ergänzung)
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}


\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{BSD local printer}
\begin{verbatim}
lp|lp0|text:\ # Druckername | Druckernummer | Kommentar
lp=/dev/lp0:\                # Schnittstelle
sd=/var/spool/lpd/lp:\       # sd  = Spool Directory
lf=/var/spool/lpd/lp/log:\   # lf = Log File
af=/var/spool/lpd/lp/acct:\  # af = Accounting File
la@:\                        # la@ = Local Accounting
mx\#0:\                      # mx = MaXimum file size
tr=:\                        # tr = TRailer String
sh:                          # sh = Surpress Header
\end{verbatim}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{BSD remote printer}
	\begin{verbatim}
ncolor|lp4|color-color-ncolor|color color:\
lp=:\             # kein lokales Device
rm=color:\    # rm = ReMote system
rp=color:\     # rp = Remote Printer
sd=/var/spool/lpd/color-color-ncolor:\
lf=/var/spool/lpd/color-color-ncolor/log:\
af=/var/spool/lpd/color-color-ncolor/acct:\
ar:bk:mx#0:\   # ar = write remote accounting
bk:mx#0:\   # bk = Berkley Kompatible
tr=:sh:
	\end{verbatim}
\end{frame}



\subsection{Input Filter}
\frame{
  \frametitle{Input Filter}
  \begin{itemize}
	\item :if=/var/lib/apsfilter/bin/y2prn\_color.upp--auto-color:\ \# Input Filter
	\item Beliebiges Filterprogramm möglich
	\item Standard bei Linux: apsfilter
	\item Vermeidet Schrott auf dem Drucker
	\item Verwandelt fast beliebigen Input mit Hilfe von ghostscript in Postscript
	\item Nicht erkanntes Format wird abgewiesen
	\item Danach Umwandlung von Postscript in Druckersprache (z.B. HP-PCL)
	\item Danach Ausgabe an Device bzw. Weiterleitung ins Netzwerk 
  \end{itemize}
}



\subsection{Kommandos}
\frame{
  \frametitle{lpd}
  \begin{itemize}
	\item Line Printer Daemon
	\item Gegenstück zu lpr auf dem “remoten” System
	\item lpd wird auch auf dem lokalen System zum Ausdruck gebraucht
	\item in vielen Netzwerkdruckern eingebaut
	\item /etc/hosts bzw. /etc/hosts.equiv erlauben den Zugriff
	\item Vorsicht: Filtern mußauf dem lokalen System passieren
	\item Trick: erst lokaler Drucker, der auf einen remoten Drucker druckt
	\item color|lp6|y2prn\_color.upp--auto-color|y2prn\_color.upp auto:$\backslash$
  	\item :lp=/dev/null:$\backslash$ \ \ \# Output ins Leere, Input filter schiebt auf ncolor:
  	\item :if=/var/lib/apsfilter/bin/y2prn\_color.upp--auto-color:$\backslash$
  \end{itemize}
}



\frame{
  \frametitle{lpq}
  \begin{itemize}
	\item Line Printer Queue
	\item zeigt Warteschlange eines Druckers an
	\item \texttt{lpq -Ppsout\\
	psout is ready and printing\\
	Rank \ \ Owner \ \ \ \ \ Job \ Files \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ Total Size\\
	active root \ \ \ \ \ \ 0 \ \ \ /user/koospal/.plan \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ 4221 bytes\\
	Der Ausdruck der Datei /user/koospal/.plan ist Job 0}
  \end{itemize}
}



\frame{
  \frametitle{lprm}
  \begin{itemize}
	\item Line Printer ReMove
	\item löscht Druckjob aus der Warteschlange eines Druckers
	\item \texttt{lprm -Ppsout 0\\
	Löscht Job 0 auf psout\\
	Output:\\
	dfA000server00 dequeued \ \ \# Data File\\
	cfA000server00 dequeued \ \ \# Configuration File}
  \end{itemize}
}



\frame{
  \frametitle{lpc}
  \begin{itemize}
	\item Line Printer Control\\
	\item rudimentäres Kontrollprogramm
	\item \texttt{lpc stat psout}
	\item \texttt{psout:\\
	queuing is enabled\\
	printing is enabled\\
	no entries\\
	no daemon present}
	\item \texttt{lpc stat} - zeigt Status aller Drucker
  \end{itemize}
}



\frame{
  \frametitle{/etc/init.d/lpd}
  \begin{itemize}
	\item Startprogramm für das Drucksystem
	\item Start/Stop reicht bei Schwierigkeiten manchmal nicht, deshalb:
	\item \# stop the printers
	\item /sbin/init.d/lpd stop
	\item \# clean spool aerea
	\item cd /var/spool/lpd
	\item for i in * ; do rm \$i/?f*; done
	\item \# start the printers
	\item \texttt{/sbin/init.d/lpd start}
  \end{itemize}
}



\subsection{Tips}
\frame{
  \frametitle{Tips}
  \begin{itemize}
	\item lpr in einer Pipe
		\begin{itemize}
		\item tail -f /var/log/messages$|$lpr -Pnadeldrucker
		\item Druckt die Zeilen aus messages (Hackerangriff)
		\end{itemize}
	\item cat aufkleber.txt  $>$ /dev/lp1
		\begin{itemize}
		\item Druckt Aufkleber auf Nadeldrucker an lp1 (zweite parallele Schnittstelle)
		\item Eventuell filtern mit /usr/bin/recode -f lat1..ibmpc 
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}


\section{CUPS}
\frame{
  \frametitle{CUPS}
  \begin{itemize}
	\item Common Unix Printing System
		\begin{itemize}
		\item Baut auf IPP (Internet Printing Protocol) auf
		\item Als Webserver realisiert: http://localhost:631/
		\item Verwaltung und Dokumentation per Webinterface
		\end{itemize}
  \end{itemize}
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=8cm]{Abbildungen/cups_webinterface.png}
	%\includegraphics[width=140mm,height=63mm,bb=0 0 400 179]{Abbildungen/cups_webinterface.png}
	% cups_webinterface.png: 400x179 pixel, 72dpi, 14.11x6.31 cm, bb=0 0 400 179
\end{figure}[h]
}



\subsection{Cups Block Diagramm}
\frame{
  \frametitle{Cups Block Diagramm}
	\begin{center}
	\includegraphics[width=80mm]{Abbildungen/cups_block_diagramm.png}
	% cups_block_diagramm.png: 941x341 pixel, 72dpi, 33.19x12.03 cm, bb=0 0 941 341
	\end{center}
}



\subsection{CUPS Dateien}
\frame{
  \frametitle{CUPS Dateien}
  \begin{itemize}
	\item /etc/cups
		\begin{itemize}
		\item cupsd.conf
		\item mime.types
		\end{itemize}
	\item /var/log/cups
		\begin{itemize}
		\item error\_log
		\item page\_log 
		\item access\_log (Netzwerk)
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}
